% options for aa style
%
%\documentclass[referee]{aa} % for a referee version
%\documentclass[onecolumn]{aa} % for a paper on 1 column  
%\documentclass[longauth]{aa} % for the long lists of affiliations 
%\documentclass[letter]{aa} % for the letters 
%\documentclass[bibyear]{aa} % if the references are not structured 
%                              according to the author-year natbib style

\documentclass[utf8,onecolumn]{../aa-package/aa}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[varg]{txfonts}

%\usepackage[options]{hyperref}
% To add links in your PDF file, use the package "hyperref"
% with options according to your LaTeX or PDFLaTeX drivers.
%
% hidelinks removes red border from clickable links
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

% taken from the lecture slides, ''lebensnotwendig'':
% the rest is already in the aa.cls style definition
\usepackage{lmodern}

% use external bib file with aa citation style
\usepackage{natbib}
\bibpunct{(}{)}{;}{a}{}{,} % to follow the A&A style
\bibliographystyle{../aa-package/bibtex/aa}
\usepackage{bibentry}

% generate some text
\usepackage[math]{blindtext}
\usepackage{lipsum}

% center floats on floats only pages
\makeatletter
\setlength{\@fptop}{0pt plus 1fil}
\setlength{\@fpbot}{0pt plus 1fil}
\setlength{\@fpsep}{8pt plus 2fil}
\makeatother

\begin{document}

% set the language
% [english , ngerman], default is english
\selectlanguage{ngerman}


   \title{Astronomisches Praktikum --- UK-Schmidt}

   \subtitle{Klassifizierung und Vermessung der Galaxien in den Haufen Vrigo und Hydra I}

   \author{Antonia Magenheim (Mat.Nr.: 11711025)
          \inst{\ref{antonia_inst}}
          \and
          Kayran Schmidt (Mat.Nr.: 01604789)
          \inst{\ref{kayran_inst}}
          }
   \authorrunning{Antonia Magenheim\and Kayran Schmidt}
   \institute{
   	     Institute for Astronomy (IfA), University of Vienna, Bachelor of Science Programme 033 661, \\
   	     Course 280445 [PR PM-AstroPR] Astronomical Laboratory Exercises for Beginners \\
              \email{\href{mailto:a11711025@unet.univie.ac.at}{a11711025@unet.univie.ac.at}}\label{antonia_inst}
        \and
              Institute for Astronomy (IfA), University of Vienna, Bachelor of Science Programme 033 661, \\
   	     Course 280445 [PR PM-AstroPR] Astronomical Laboratory Exercises for Beginners \\
              \email{\href{mailto:a01604789@unet.univie.ac.at}{a01604789@unet.univie.ac.at}}\label{kayran_inst}
             }

   \date{29. April 2020}

% \abstract{}{}{}{}{} 
% 5 {} token are mandatory

% it is possible to leave {} empty if optional 
  \abstract
  % context heading (optional)
   {Die vorliegende Ausarbeitung untersucht eine Auswahl von Galaxien der Haufen Virgo und Hydra I (Abell 1060).
   Von Interesse sind jeweils der Hubble-Typ, messbarer Durchmesser und die Flächenhelligkeit.}
  % aims heading (mandatory)
   {Auf der Grundlage der gemessenen Durchmesser und identifizierten Hubble-Typen wird versucht Aussagen über die Galaxien und Haufen abzuleiten.
   Eine Beziehung zwischen Durchmesser und Magnituden wird hergeleitet und überprüft.
   Mithilfe der Durchmesser und Hubble-Typen wird die Relativentfernung zwischen den Haufen auf verschiedene Arten berechnet.}
  % methods heading (mandatory)
   {Das Ausmessen und die visuelle Klassifizierung erfolgte digital über Aufnahmen des UK-Schmidt Teleskops, die über Aladin geladen wurden.
   Dabei wurden die Ergebnisse beider Autoren streng getrennt und unabhängig voneinander ausgewertet.
   Die gesuchten theoretischen Beziehungen werden aus astrophysikalisch und kosmologisch begründeten Annahmen hergeleitet.
   Für die Berechnung der Relativentfernung werden 3 Relationen herangezogen, die verschiedene Parameter der betrachteten Objekte verwenden.
   Dabei wird nach Hubble-Typ unterschieden um nicht berücksichtige Unterschiede zwischen den Typen herauszufiltern.}
  % results heading (mandatory)
   {Ein Vergleich der bestimmten Hubble-Typen zwischen den Autoren zeigt, bis auf geometrische Eigenschaften eine gute Übereinstimmung.
   Für die Durchmesser ist ein systematischer Unterschied zwischen den Autoren erkennbar, der sich konstant für alle betrachteten Galaxien verhält.
   Ein ähnlicher Unterschied ergibt sich auch durch einen Vergleich mit den normierten $D_{25}$ Werten der Objekte.
   Die hergeleitete Beziehung zwischen Durchmesser und Magnituden lässt sich qualitativ bestätigen, wobei aber die numerischen Werte deutlich abweichen.
   Für die Relativentfernung ergibt sich trotz der Messunterschiede zwischen den Autoren eine gute Übereinstimmung solang nur eine Methode betrachtet wird.
   Die verschiedenen Methoden weichen voneinander ab und stellen die separate Behandlung der Hubble-Typen in Frage.}
  % conclusions heading (optional), leave it empty if necessary 
   {Durch Tools wie Aladin sind hochwertige Aufnahmen mit einfachen Mitteln für ein breites Publikum zugänglich.
   Einfache Messungen können an diesen Aufnahmen durchgeführt werden.
   Mit diesen Messungen lassen sich Beziehungen, die aus einfachen theoretischen Annahmen  hergeleitet werden können, qualitativ bestätigen.}

 % standard abstract with no structured sections takes only one argument
 %\abstract{\lipsum[1]}

% seperate by '--', max 6
   \keywords{Galaxienklassifikation -- Hubble Schema -- Flächenhelligkeit -- Virgohaufen -- Hydra I -- Entfernungsbestimmung}

   \maketitle
%
%-------------------------------------------------------------------

%TODO (Antonia)
%- Text ausformulieren (Aufgabe 2, Konklusion, Abstract, Einleitung)
%- Referenzen einfügen (Aufgabe 2)
%-wie Einheit Magnituden im Fließtext?

\section{Einleitung}\label{sec:intro}

In der vorligenden Ausarbeitung im Rahmen des ``Astronomischen Praktikums'' werden Galaxien der Haufen Virgo und Hydra I (Abell 1060) untersucht.
Ein Galaxienhaufen zeichnet sich durch tausende von im Raum stark konzentrierten Galaxien aus~\citep[vgl.][]{Voigt-AdA}.
Zunächst wird eine Auswahl von Galaxien des Virgohaufens untersucht.
Der Virgohaufen befindet sich im Sternbild Virgo und aktuell werden 5697 Objekte zum ihm gezählt~\citep[vgl.][]{simbad}.

In den Abschnitten~\ref{sec:bsp1}~\&~\ref{sec:bsp2} wird der Hubble-Typ für die vorliegende Auswahl von Galaxien des Virgohaufens bestimmt.
Zusätzlich wird der Durchmesser jeder Galaxie vermessen.
Dabei werden die Ergebnisse der beiden Autoren getrennt voneinander ausgewertet.
Die Messungen werden anschließend verwendet um die Inklination der betracheten Galaxien zu bestimmen und es wird eine Beziehung zwischen Magnitude und Durchmesser untersucht.
In Abschnitt~\ref{sec:bsp3} werden dann die Messungen für eine Auswahl von Galaxien von Hydra I wiederholt.
Diese Messungen werden verwendet um die Relativentfernung zwischen dem Virgohaufen und Hydra I zu berechnen.


\section{Aufgabe 1 -- Vorbereitung}\label{sec:bsp1}
Um den Galaxiendurchmesser als Entfernungsindikator verwenden zu können, muss man folgende Vorraussetzung berücksichtigen. Der zum gemessenen Winkeldurchmesser zugehörige lineare Durchmesser, muss bei allen Galaxien gleich sein. Damit ist gewährleistet, dass immer der gleiche Bereich einer Galaxie erfasst wird, wodurch man sie später vergleichen kann. In diesem ersten Teil werden die Galaxien aus Tabelle \ref{tab:1} identifiziert und ihr jeweiliger linearer Radius in kpc berechnet. \\ Flächenhelligkeiten sind Entfernungsunabhängig, da die Fläche als auch die Gesamthelligkeit quadratisch mit der Entfernung abnimmt. Somit bleibt das Verhältnis Leuchtkraft pro Fläche, die Flächenhelligkeit, mit zunehmender Entfernung konstant. \citep{Voigt-AdA} Daher ist es ausschlaggebend, dass die Helligkeitsverteilung $\mu(r_{lin})$ aller gemessenen Galaxien gleich ist. Wobei $\mu$  die zu einer Isophote zugehörige Flächenhelligkeit ist und $r_{lin}$ der lineare Radius in kpc. Aufgrund der verschiedenen Galaxieklassen, haben nur Galaxien mit dem selben Typ vergleichebare Strukturen und Helligkeitsverteilungen, was dazu führt, dass zunächst der jeweillige Galaxientyp bestimmt werden muss. \\ Anschließend werden die Winkeldurchmesser der Objekte gemessen und mit $D_{25}'$ verglichen. $D_{25}'$ ist der zur Galaxie zugehörige Winkeldurchmesser, wenn für $\mu$ 25mag pro Quadratbogensekunden gewählt wird. Da der lineare Radius in kpc angegeben werden soll, werden die Messungen im nächsten Schritt in kpc umgerechnet. In Abschnitt \ref{subsec:bsp1-ergebnis} und \ref{subsec:bsp1-diskussion} werden die Ergebnisse präsentiert und besprochen. 

\subsection{Durchführung}\label{subsec:bsp1-Durchführung}
Die Identifizierung der Objekte wird anhand des Hubble-Schemas durchgeführt. Das viel verwendete Hubble-Schema klassifiziert die Galaxien nach ihrem morphologischen Eigenschaften. Es unterscheidet in eilliptische  (Typ E) Galaxien und Spiralgalaxien, wobei die Klasse der Spiralgalaxien weiter in Galaxien mit (Typ SB) oder ohne Balken (Typ S) aufgeteilt werden. Typ S Galaxienbestehen hauptsächlich aus einer dünnen Scheibe und eine Zentralellipsoid. Anhand der Dominaz, Breite und Ausprägung der Spiralarme und dem Verhältnis von helligkeit der Scheibe und Bulge erfolgt die weitere Einteilung. Beim Typ Sa handelt es sich um Galaxien mit einenm dominaten Bulgeund eng gewickelten Spiralarmen. Wohingegen bei Spiralgalaxien in Richtung des Typs Sc/Sd der Bulge nur mehr kaum wahrnehmbar ist und sich die Spiralarme immer weiter öffnen und verschwimmen. Balkengalaxien werden analog eingeteilt, mit einem zusätzlichen Balken in den zentralen Regionen der Galaxien. Typ E Galaxien zeigen ein merklich unterschiedliches Erscheinungsbild. Sie weisen keine Spiralarm-ähnlichen Strukturen auf und werden anhand des Verhältnis der großen und kleinen Halbachsen, also der Elliptizität, eingeteilt. Diese Eigenschaft wird mit einer nachgestellten Ziffer notiert, wobei E0 ein Verhältnis von $a=b$ und E7 (maximale Elliptizität) ein Verhältnis von $a=3b$ verzeichnet. Eine weitere wichtige Klasse ist die der S0-Galaxien, oder auch linsenförmige bzw. lentikulare Galaxien genannt. Solche Objekte besitzen eine ausgeprägte ellipsoidale Komponente sowie ein schwache Scheibe und gelten somit als ein Zwischentyp zwischen E- und S-Galaxien. \citep{hubbleschema}. \\ Für die Klassifizierung werden die einzelnen Galaxien in Aladin \citep{aladin} mittels einer Aufnahme des UK-Schmidt-Teleskops geladen und klassifiziert. Die Aufnahme ist in Aladin unter ``Available Data - Collections - Image - Optical - DSS - DSS2-blue'' zu finden. Dieser Arbeitsschritt wurde von beiden Autoren durchgeführt und die Ergebnisse sind in Tabelle \ref{tab:1} aufgelistet.\\ Die jeweiligen Durchmesser werden mit dem entsprechendem Tool in Aladin namens ``dist'',  entlang der großen Halbachsen vermessen. Die Messungen beider Autoren sind ebenfalls in Tabelle \ref{tab:1} zu finden. \\ Die gemssenen Durchmesser werden nun in kpc umgerechnet. In Abbildung \ref{fig:durchmesserskizze} ist anschaulich dargestellt wie der Winkeldurchmesser umgerechnet wird.
	\begin{figure}
  		 \sidecaption
  		 \includegraphics[width=10cm]{durchmesser_skizze.png}
     		 \caption{Darstellung, wie der Winkeldurchmesser in kpc umgerechnet wird. Wobei r den Abstand zwischen Objekt und Beobachter beschreibt. $D'$ den Winkeldurchmesser und d den eigentlichen Durchmesser des Objektes, in diesem Fall der Galaxie. Abbildung selbst erstellt.}
        		 \label{fig:durchmesserskizze}
	\end{figure}
Unter Anwedung der trigonometrischen Beziehung des Tangens und Umformung nach $d$, wird der Durchmesser in kpc mit der Formel \ref{eq:d-tan} berechnet.
	\begin{alignat}{3}
	   % \qqad oder \quad für mehr platz zw. gleichungs-spalten
	   & & \tan(D'/2) &= \frac{d}{2r}\\
	   & & d &= 2r\tan(D'/2) \text{\quad \quad wobei: \quad} [d] = [r] = \mathrm{pc} \label{eq:d-tan}
	\end{alignat}
$D'$ wird gemessen und in Radiant umgeformt, um in \ref{eq:d-tan} einsetzten zu können. Das bedeudet $r$ ist noch unbekannt. Um $r$ zu bestimmen, wird das Entfernungsmodul \ref{eq:entfmod} \citep[vgl.][]{Voigt-AdA} verwendet, wobei für den Entfernungsmodul des Virgohaufens ein Wert von 31.5mag angenommen wird. Nach weiterer Umformung kommt man für $r$ auf den Wert in \ref{eq:wertr} und kann für die Berechnung des Durchmessers in Formel \ref{eq:d-tan} eingesetzt werden.
	\begin{alignat}{3}
	   % \qqad oder \quad für mehr platz zw. gleichungs-spalten
	   & & m - M &= 5\log(r) - 5 \label{eq:entfmod} \\
	   & & 31.5 &=  5\log(r) - 5 \\
	   & & r &= 10^{36.5/5}/1000 = 19952.62 \text{\quad \quad wobei: \quad}[r]=kpc \label{eq:wertr}
	\end{alignat}

\subsection{Ergebnisse}\label{subsec:bsp1-ergebnis}
In diesem Abschnitt wird ein tabellarischer (Tabelle \ref{tab:1}) und ein graphischer (Abbildung \ref{fig:graphvgl}) Vergleich mit den gemessenen Durchmessern $D_{\mathrm{KS}}'$, $D_{\mathrm{AM}}'$ und den gegebenen Durchmesser $D_{25}'$ präsentiert. Die Notizen der Besonderheiten der Galaxientypen sind in Tabelle \ref{tab:2typ}, welche unter anderem auch die Galaxien aus Tabelle \ref{tab:1} beinhaltet, vermerkt. In Abbildung \ref{fig:graphvgl} markieren die färbigen Abschnitte (rot/grün) die Differenzen von $D_{\mathrm{KS}}'$, $D_{\mathrm{AM}}'$ zu $D_{25}'$. Balken mit grünen Abschnitten bedeuten, dass die gemessenen Werte unter den Referenzwerten liegen. Bei den schwarz-roten Balken beziehen sich die schwarzen Abschnitte auf die $D_{25}'$ und die roten Bereiche auf die gemessenen Werte, die darüber liegen.
	\begin{table}
	   \caption{Die Auswahl der neun Galaxien aus dem Virgohaufen mit den Messergebnissen der Durchmesser und Typenklassifizierung.}%
	   \label{tab:1}
	   \centering
	   \begin{tabular}{c c c c c c c c c}
	   \hline\hline
   NGC & \(\mathrm{TYP_{KS}}\) & \(\mathrm{TYP_{AM}}\) & \(D_{25}'\) & \(D_{\mathrm{KS}}'\) & \(D_{\mathrm{AM}}'\) & \(D_{25}[kpc]\) & \(D_{\mathrm{KS}}[kpc]\) & \(D_{\mathrm{AM}}[kpc]\) \\
	   \hline
	   4486 & E1 & E0 & 7.2 & 4.4 & 4.8 & 41.79 & 25.54 & 27.86 \\
	   4473 & E5 & E6 & 4.5 & 4.1 & 3.1 & 26.12 & 23.80 & 17.99 \\
	   4552 & S0 & S0 & 4.2 & 3.3 & 2.8 & 24.38 & 19.15 & 16.25 \\
	   4461 & Sa & Sa & 3.7 & 3.6 & 3.2 & 21.47 & 20.89 & 18.57 \\
	   4501 & Sb & Sb & 6.9 & 6.0 & 5.8 & 40.05 & 34.82 & 33.66 \\
	   4321 & Sc & Sc & 6.9 & 7.0 & 5.4 & 40.04 & 40.63 & 31.34 \\
	   4371 & SBa & SBa & 3.9 & 4.7 & 2.3 & 22.64 & 27.28 & 13.35 \\
	   4548 & SBb & SBb & 5.4 & 5.3 & 4.0 & 31.34 & 30.76 & 23.22 \\
	   4294 & Sbc & SBc & 3.1 & 3.1 & 2.7 & 17.99 & 17.99 & 15.67 \\
	   \hline
	   \end{tabular}
	\end{table}
	\begin{figure}
  		 \sidecaption
  		 \includegraphics[width=10cm]{Aufgabe_1-2.png}
     		 \caption{Graphischer Vergleich der gemessenen Werte für die Durchmesser $D_{\mathrm{KS}}'$, $D_{\mathrm{AM}}'$. Grün und rot aufgetragen sind Differenzen zu gegebenen $D_{25}'$ für jeden der beiden Autoren. Der Referenzwert $D_{25}'$ wird von grünen Differenzen überdeckt.}
        		 \label{fig:graphvgl}
	\end{figure}

\subsection{Diskussion}\label{subsec:bsp1-diskussion}
Bezüglich der Identifizierung des Galaxientyps im ersten schritt, ist beim Vergleichen der Ergebnisse aufgefallen, dass es nur bei manchen Galaxien Unterschiede gibt, aber großteils übereinstimmt. Bei den betroffenen Galaxien handelt es sich meistens um E0, E7 oder S0 Galaxien. Daher ist es nachvollziehbar, dass es je nach Messperson Unterschiede gibt, da sich diese Galaxientypen aufgrund ihrer Geometrie (E7) und morphologischen Erscheinung (E0/S0) schwer unterscheiden lassen. Außerdem muss erwähnt werden, dass die identifizierung bei elliptischen Galaxien ein weiteres Problem hervorruft. Nämlich dass hier nur die Projektion betrachtet wurde und allein dadurch nicht auf die geometrische Gestalt geschlossen werden kann. Denn je mehr ein Galaxie zur Sichtlinie geneigt ist, desto elliptischer erscheint sie. Daher ist dieses Verfahren für eine Differenzierung innerhalb der E-Galaxien, als sehr fehleranfällig zu betrachten. Die Differenzierung zwischen E- und S-Galaxien, welche im Abschnitt \ref{sec:bsp3} wichtig wird, ist für eine grobe Einschätzung trotzdem aussagekräftig.\\ Bezüglich der Messung der Durchmesser von beiden Autoren, ist aufgefallen, dass die gemessenen Durchmesser systematisch kleiner sind als  $D_{25}'$. Der Grund dafür ist der verwendete Wert für $\mu$, welcher bei 25mag festgelegt ist. Das heißt es werden auch sehr lichtschwache Bereiche in die Messung miteinbezogen. Der Durchmesser ist daher größer als jene für Bereiche mit höhren Helligkeitsniveau, also kleineren Magnituden. Weiters ist auch zu vermerken, dass sich zwischen den Messpersonen systematische Unterschiede abzeichnen. Diese sind auch leicht zu verstehen, wenn man bedenkt, dass die Helligkeitsniveaus individuell festgelegt wurden und daher die Ergebnisse einer Messperson systematisch größer sind, als die der anderen. \\ Abschließend sei noch erwähnt, dass bei diesem Verfahren die Vorraussetzung der Verwendung eines konstanten Helligkeitsniveaus nicht immer erfüllt ist, da es ein vereinfachtes Verfahren ist bei dem die Messungen ``händisch'' mit der Maus durchgeführt wurden.

\begin{table}[p]
   \caption{Auswahl von Galaxien des Virgohaufen mit dem von beiden Autoren jeweilig bestimmten Galaxientyp und gegebenen Helligkeiten.}
   \label{tab:2typ}
   \centering
   \begin{tabular}{c c c c l}
   \hline\hline
   NGC & m & \(\mathrm{TYP_{AM}}\) & \(\mathrm{TYP_{KS}}\) &
   Kommentar\tabularnewline
   \hline
   4294 & 13.0 & SBc & SBc & Typ gegeben\tabularnewline
   4299 & 13.1 & Sb & Sc &\tabularnewline
   4302 & 13.2 & Sc & Sc / SBc & Staub sichtbar, kein dominanter
   Bulge\tabularnewline
   4321 & 10.8 & Sc & Sc & Typ gegeben\tabularnewline
   4371 & 12.1 & SBa & SBa & Typ gegeben\tabularnewline
   4374 & 10.9 & E1 & E0 & kein Staub\tabularnewline
   4379 & - & E3 & E3 & kein Staub\tabularnewline
   4402 & 12.5 & E7 & Sc / SBc & Staub sichtbar, kein dominanter
   Buldge\tabularnewline
   4431 & - & E6 & E7 & kein Staub oder Strukturen\tabularnewline
   4435 & 11.8 & SB0 & S0 & ``Linsenförmig'', Scheibe leicht
   erkennbar\tabularnewline
   4440 & - & SBa & SBa & Balken deutlich, mit Spiralarmen als
   Ring\tabularnewline
   4461 & 12.4 & Sa & Sa & Typ gegeben\tabularnewline
   4473 & 11.7 & E5 & E5 & Typ gegeben\tabularnewline
   4478 & 12.5 & E2 & E3 & kein Staub oder Strukturen\tabularnewline
   4486 & 10.7 & E0 & E0 & Typ gegeben\tabularnewline
   4501 & 10.9 & Sb & Sb & Typ gegeben\tabularnewline
   4516 & - & SBa & SBc & Spiralarme ohne Knick am Balken\tabularnewline
   4548 & 11.9 & SBb & SBb & Typ gegeben\tabularnewline
   4552 & 11.3 & S0 & E0 / S0 & Typ gegeben\tabularnewline
   4564 & 12.1 & E6 & S0 & ``Linsenförmig'', kein Staub oder
   Strukturen\tabularnewline
   4568 & - & Sb & Sa & Spiralarme eng, viel Staub, deutlicher
   Buldge\tabularnewline
   4571 & 12.8 & Sc & Sb & Spiralarme weniger eng, viel Staub, deutlicher
   Buldge\tabularnewline
   4579 & 11.0 & Sb & Sb & deutlicher Buldge, viel Staub, lockere
   Spiralarme\tabularnewline
   \hline
   \end{tabular}
\end{table}
\begin{table}[p]
   \caption{Ergebnisse der Messungen der Durchmesser in den Spalten $D_{AM}$ und $D_{KS}$ in Grad. Zu finden sind auch die gemessenen Beträge der großen und kleinen Halbachsen in Bogenminuten in den Spalten $a_{AM}'$,  $b_{AM}'$, $a_{KS}'$ und $b_{KS}'$. Sowie auch die daraus berechneten Inklinationen in den Spalten $i_{AM}$ und $i_{KS}$ zu finden sind. In der Spalte ``Kommentar'' sind außerdem Kommentare, die für die Berechnung der Inklination relavant sind, notiert.}
   \label{tab:2durchmesser}
   \centering
   \begin{tabular}{c c c c c c c c c l}
   \hline\hline
   NGC & \(D_{\mathrm{AM}}[\mathrm{Grad}]\) & \(D_{\mathrm{KS}}[\mathrm{Grad}]\) & \(a_{\mathrm{AM}}'\) & \(b_{\mathrm{AM}}'\) & \(i_{\mathrm{AM}}\) & \(a_{\mathrm{KS}}'\) & \(b_{\mathrm{KS}}'\) & \(i_{\mathrm{KS}}\) & Kommentar \\
   \hline
   4294 & 0.0450 & 0.0517 & 1.35 & 0.51 & 22.22\degr & 1.55 & 0.6 & 22.77\degr & \\
   4299 & 0.0216 & 0.0283 & 0.65 & 0.53 & 54.63\degr & 0.85 & 0.85 & 90\degr & ``face on''\\
   4302 & 0.0816 & 0.0800 & 2.45 & 0.31 & 7.20\degr & 2.4 & - & 0\degr & ``edge on''\\
   4321 & 0.0900 & 0.1167 & 2.7 & 2.58 & 72.5\degr & 3.5 & 2.85 & 54.52\degr & \\
   4371 & 0.0600 & 0.0783 & 1.15 & 0.9 & 51.5\degr & 2.35 & 1.3 & 33.59\degr & \\
   4374 & 0.0683 & 0.0917 & - & - & - & - & - & - & wegen Typ keine Inklination\\
   4379 & 0.0233 & 0.0333 & 0.7 & 0.6 & 58.99\degr & - & - & - & \\
   4402 & 0.055 & 0.0667 & 1.65 & 0.42 & 14.73\degr & 2.0 & - & 0\degr & ``edge on''\\
   4431 & 0.0233 & 0.0333 & 0.7 & 0.39 & 33.37\degr & - & - & - & \\
   4435 & 0.0333 & 0.0383 & 1.0 & 0.75 & 48.59\degr & 1.15 & - & 0\degr & ``edge on''\\
   4440 & 0.025 & 0.0267 & 0.75 & 0.45 & 36.94\degr & 0.8 & 0.7 & 61.04\degr & \\
   4461 & 0.0466 & 0.0600 & 1.6 & 0.5 & 18.21\degr & 1.8 & 0.3 & 9.59\degr & \\
   4473 & 0.05 & 0.0683 & 1.5 & 0.75 & 30.00\degr & - & - & - & \\
   4478 & 0.025 & 0.0367 & 0.75 & 0.5 & 41.81\degr & - & - & - & \\
   4486 & 0.08 & 0.0733 & - & - & - & - & - & - & wegen Typ keine Inklination\\
   4501 & 0.0966 & 0.1000 & 2.9 & 1.48 & 30.69\degr & 3.0 & 1.35 & 26.74\degr & \\
   4516 & 0.0233 & 0.0200 & 0.7 & 0.31 & 26.48\degr & 0.6 & 0.17 & 16.46\degr & \\
   4548 & 0.0816 & 0.0883 & 2.45 & 1.95 & 52.74\degr & 2.65 & 1.75 & 41.33\degr & \\
   4552 & 0.0466 & 0.0550 & - & - & - & - & - & - & wegen Typ keine Inklination\\
   4564 & 0.0383 & 0.0458 & 1.15 & 0.47 & 23.99\degr & 1.36 & - & 0\degr & ``edge on''\\\
   4568 & 0.0716 & 0.0767 & 2.15 & 0.68 & 18.44\degr & 2.3 & 0.5 & 12.56\degr & \\
   4571 & 0.055 & 0.0500 & 1.65 & 1.49 & 64.16\degr & 1.5 & 1.4 & 68.96\degr & \\
   4579 & 0.0849 & 0.0717 & 2.55 & 1.89 & 47.67\degr & 2.15 & 1.6 & 48.09\degr & \\
   \hline
   \end{tabular}
\end{table}

\section{Aufgabe 2 --  Galaxienhaufen Virgo}\label{sec:bsp2}
In diesem Abschnitt der Ausarbeitung werden weitere Galaxien des Virgohaufens, welche in Tabelle \ref{tab:2typ} sowie in Tabelle \ref{tab:2durchmesser} aufgelistet sind, untersucht. Dazu werden wieder Typ, Duchmesser und zusätzlich die Neigung $i$ der Scheibengalaxien bestimmt. Um die Beziehung zwischen den gegebenen Gesamthelligkeiten $m$ und $log(D)$ zu untersuchen, werden weiters diese beiden Größen gegeneinander aufgetragen. Dabei wird zwischen E/S0- und Spiral-Galaxien unterschieden, da sich, wie in Abschnitt \ref{sec:bsp1} beschprochen, nur gleiche Galaxientypen, vergleichen lassen. \\ Um den Leuchtkraftbereich der Galaxien zu berechenen wird aus den Daten aus Tabelle \ref{tab:1}, die mittlere Flächenhelligkeiten( in $\% $ des Flusses vom Himmelshintergrund) der Galaxien ermittelt. Dazu wird wieder das Entfernungsmodul

\subsection{Durchführung}\label{subsec:bsp2-durchführung}
Die Galaxientypen werden wieder mittels Hubble-Schema und die Durchmesser in Grad wieder mit dem Tool in Aladin, wie in Abschnitt \ref{subsec:bsp1-Durchführung}, bestimmt. Bei der Bestimmung der Inklination der Spiralgalaxien, ist zunächst annzunehmen, dass diese intrinsisch kreisförmig sind und durch die Neigung elliptisch auf der Himmelsoberfläche projeziert werden. In Abbildung \ref{fig:inklinationskizze} ist das anschaulich dargestellt.
	\begin{figure}
  		 \sidecaption
  		 \includegraphics[width=10cm]{inklination_skizze.png}
     		 \caption{Anschaulische Darstellung, wie die Inklination $i$ im Zuge dieser Ausarbeitung berechnet wurde. Abbildung selbst erstellt. }
        		 \label{fig:inklinationskizze}
	\end{figure}
Wie man außerdem in Abbildung \ref{fig:inklinationskizze} sehen kann, ergibt sich folgende trigonometrische Beziehung zwischen der Inklination $i$ und den großen und kleinen Halbachsen $a$ und $b$, wodurch die Inklination mit dem Ausdruck \ref{eq:inklination} berechnet werden kann. 
	\begin{alignat}{3}
	   % \qqad oder \quad für mehr platz zw. gleichungs-spalten
	   & & \sin{i} &= \frac{b}{a}  \\
	   & & i &=  \arcsin{\frac{b}{a}} \label{eq:inklination}
	\end{alignat}
Die großen und kleinen Halbachsen wurden wieder in Aladin in Bogenminuten gemessen und in Tabelle \ref{tab:2durchmesser} festgehalten. Alle Ergebnisse sind in Abschnitt \ref{subsec:bsp2-ergebnisse} in Tabelle \ref{tab:2typ} zu finden. \\ Für die Beziehung zwischen Gesamthelligkeit $m$ und $\log(D)$ werden Neigungs- und Elliptizitätseffekte vernachlässigt. Zunächst sind Gesamthelligkeit $m$ und Flächenhelligkeit $\mu$ wie in \ref{eq:gesamthelligkeit} und \ref{eq:flächenhelligkeit} definiert. 
	\begin{alignat}{3}
	   % \qqad oder \quad für mehr platz zw. gleichungs-spalten
	   & & m &= -2.5 * \log(F/F_0)  \label{eq:gesamthelligkeit}\\
	   & & \mu &=  -2.5 * \log[(F/F_0)/A] \label{eq:flächenhelligkeit}
	\end{alignat}\\
Wobei $F$ der gemessene Fluss und $F_0$ bei $m=0$ ist. A in Quadratbogensekunden ist die Fläche in der, der Fluss gemessen wurde. \\
	\begin{alignat}{3}
	   % \qqad oder \quad für mehr platz zw. gleichungs-spalten
	   & & m &= \mu_G - 2.5 \log(A) \label{eq:von}\\
	   & & m &=  -2.5 \log(D^2) + a \\
	   & & m &= -5 \log(D)+a \label{eq:bis}
	\end{alignat} \\
Durch weiteres Umformen von \ref{eq:von} bis \ref{eq:bis}, ergibt sich die Beziehuhung in \ref{eq:bis} zwischen $m$ und $\log(D)$ für die Annahme einer über die ganze Galaxie konstanten Flächenhelligkeit $\mu_G$. Die Beziehung hat also die Form $m=b \log(D)+a$ mit den Parametern $a$ und $b$, welche später mittels Fit aus den gemessenen Daten, verglichen werden soll. Ausßerdem wird hier die Fläche A mit $D^2$ angenähert und die dadurch entstehenden Faktoren von A($D^2$) in dem Parameter $a$ zusammengefasst. Diese Beziehung wird nachgeprüft, indem die in Tabelle \ref{tab:2typ} gegebenen Gesamthelligkeiten $m$ gegen $\log(D)$ aufgetragen werden. Mit $D$ sind hier die gemessenen Durchmesser der Galaxien gemeint. Die entsprechenden Plots für beide Autoren sind in Abbildung \ref{fig:vglfit} zu sehen. Anschließend wird ein linearer Fit mit den jeweilligen Daten erstellt. Die zuvor hergeleitete Beziehung wird mit den Fitparametern verglichen. Die Erbnisse des Fits sind in Tabelle \ref{tab:fitparameter} in Abschnitt \ref{subsec:bsp2-ergebnisse} zusammengefasst.
\par Im nächsten Schritt wird noch die mittlere Flächenhelligkeit der Galaxien aus Tabelle \ref{tab:1} berechnet und in $\%$ des Flusses des Himmelshintergrundes in \ref{tab:mittlereflächenhelligkeiten} angegeben. Dazu wird der Ausdruck für die Flächenhelligkeit \ref{eq:flächenhelligkeit} angewendet und auf den Ausdruck \ref{eq:flächenhelligkeit1} umgeformt. Die Werte für $D_{25}'$ sind in Bogenminuten gegeben und müssen davor noch in Bogensekunden umgerechnet werden. Die Fläche $A$ wird hierbei mit $A=D^2\pi /4$ ersetzt.\\
	\begin{alignat}{3}
	   % \qqad oder \quad für mehr platz zw. gleichungs-spalten
	   & &\mu &= m+5 \log(D[arcsec])+\log(\pi /4) \label{eq:flächenhelligkeit1}
	\end{alignat}
Für die Helligkeit des Himmelshintergrunds wird ein Wert von 21.6 mag pro Quadratbodensekunden verwendet.
	
\subsection{Ergebnisse}\label{subsec:bsp2-ergebnisse}
In folgendem Abschnitt sind alle Ergebnisse zu den in Abschnitt \ref{subsec:bsp2-durchführung} angegebenen Berechnungen zusammengesammelt.
	\begin{figure}
  		 \centering
  		 \includegraphics[width=\hsize]{Aufgabe_2-2.png}
     		 \caption{Darstellung der Beziehung zwischen der Gesamthelligkeit $m$ und $log(D)$ mit einem linearen Fit. Die beiden Plots beziehen sich jeweils auf die Messergergebnisse der beiden Messpersonen. Beachte die Trennung zwischen E/S0- (blau) und Spiral-Galaxien(orange).}
        		 \label{fig:vglfit}
	\end{figure}
\begin{table}
   \caption{Ergebnisse für die Fitparameter a,b für E/S0- und Spiral-Galaxien}
   \label{tab:fitparameter}
   \centering
   \begin{tabular}{c c c c}
   \hline\hline
  $b_{KS,E}$ &  $b_{KS,S}$ & $ b_{AM,E}$ & $a_{AM,S}$ \\
   \hline
   -1.56 & -1.64 & 0.-1.45 & -1.03 \\
   \hline
   \end{tabular}
\end{table}
\begin{table}
	   \caption{Mittlere Flächenhelligkeiten von einigen Galaxien im Virgohaufen in Prozent des Himmelshintergrundes angegeben, sowie in absoluten Magnituden.}
	   \label{tab:mittlereflächenhelligkeiten}
	   \centering
	   \begin{tabular}{c c c c}
	   \hline\hline
   	NGC & $\mu$ in \% & $L$ in abs. mag &  $L$ in $L_{\sun}$\\
	   \hline
	   4486 & 40.8 & -20.3 & 2.03$\cdot 10^{10}$\\
	   4473 & 39.45 & -19.3 & 8.09$\cdot 10^{9}$\\
	   4552 & 38.705 & -19.7 & 1.169$\cdot 10^{10}$\\
	   4461 & 39.17 & -18.6 & 4.246$\cdot 10^{9}$\\
	   4501 & 40.787 & -20.1 & 1.69$\cdot 10^{10}$\\
	   4321 & 40.687 & -20.2 & 1.85$\cdot 10^{10}$\\
	   4371 & 39.135 & -18.9 & 5.597$\cdot 10^{9}$\\
	   4548 & 40.56 & -19.1 & 6.729$\cdot 10^{9}$\\
	   4294 & 38.887 &-18.0 & 2.443$\cdot 10^{9}$\\
	   \hline
	   \end{tabular}
	\end{table}
	
\subsection{Diskussion}\label{subsec:bsp2-diskussion}
Die Beziehung Abschnitt \ref{subsec:bsp2-durchführung} wurde anhand eines Fits zwar überprüft, jedoch sind die Ergebnisse der Fitparameter für $b$ nicht zufriedenstellen ausgefallen. Laut \ref{eq:bis} sollte $b=-5$ sein. Die Fitparameter in Tabelle \ref{tab:fitparameter} zeigen aber große Abweichungen zu diesem Wert. Der Grund dafür liegt womöglich durch die von Anfang an vereinfachte Methode und viele fehleranfällige Messungen und Abschätzungen, wie zum Beispiel die Durchmesser oder die Annahme dass $A=D^2$.

\section{Aufgabe 3 -- Galaxienhaufen Hydra I (Abell 1060)}\label{sec:bsp3}

% TODO:
% tab 2 + 3 vor bsp2 auf eigene seite
% - tab 1: besonderheiten in anderen tabellen referenzieren
% - alle fragezeichen finden / loesen
% - AM, KS NICHT KURSIV

Der Galaxienhaufen Hydra I befindet sich im Sternbild Hydra und ist Teil des Super-Galaxienhaufens Laniakea.
Aktuell werden 187 Objekte zu Hydra I gezählt \citep[vgl.][]{simbad} von denen eine Auswahl von 15 Galaxien in Tabelle~\ref{tab:hydra-gals} gelistet ist.
Die Untersuchungen in dieser Ausarbeitung beschränken sich auf diese Auswahl.
Ziel ist es mithilfe von drei verschiedenen Methoden, die in Abschnitt~\ref{subsec:bsp3-rechnung} erläutert werden, die Entfernung des Hydra I Haufens zu bestimmen.
Allerdings ergibt sich dabei nur eine Relativentfernung zu einem anderen Galaxienhaufen, sodass eine ``Entfernungsleiter'' aufgebaut werden kann.
Als Referenz für die Entfernungsbestimmung wurde der in den Abschnitten~\ref{sec:bsp1}~\&~\ref{sec:bsp2} untersuchte Vrigohaufen verwendet.
Die Ergebnisse werden in Abschnitt~\ref{subsec:bsp3-ergs} analysiert und sind in Tabelle~\ref{tab:rel-entf} gelistet.

Der erste Schritt, wie auch schon zuvor, ist die Typenklassifizierung der Galaxien nach dem Hubble-Schema~\citep[vgl.][]{hubbleschema}.
Die Spalten TYP$_{\mathrm{AM}}$ und TYP$_{\mathrm{KS}}$ in Tabelle~\ref{tab:hydra-gals} listen die individuell bestimmten Typen nach Autor mit einer zusätzlichen Spalte für Kommentare auf.
Diese Spalte enthält die Begründung für den bestimmten Typ und notiert eventuelle Besonderheiten.
Die Indizes AM bzw. KS markieren die Initialen der jeweiligen Messperson.
Die Klassifizierungen beider Autoren stimmen im wesentlichen überein, genauso wie zuvor in Abschnitt~\ref{sec:bsp2} für die Galaxien des Virgohaufens.

Zusätzlich zum Hubble-Typ wurde von den Autoren auch der Durchmesser $D$ der Galaxien in Bogenminuten vermessen und ist in der 4. \& 5. Spalte in Tabelle~\ref{tab:hydra-gals} zu sehen.
Dabei wurde nach derselben Methode vorgegangen, wie auch schon zuvor bei der Vermessung der Galaxien des Virgohaufens (vgl. Abschnitt~\ref{sec:bsp1}~\&~\ref{sec:bsp2}).
Es zeigt sich hier wieder der gleiche systematische Unterschied zwischen den Werten beider Autoren.
$D_{\mathrm{AM}}$ ist unabhängig vom Hubble-Typ kleiner als $D_{\mathrm{KS}}$.

Für die Berechnung der Relativentfernung ist es vorteilhaft die betrachteten Galaxien der Haufen Virgo und Hydra~I nach Typ und Leuchtkraft in Gruppen aufzuteilen.
Die Idee dabei ist es, durch die Trennung grundsätzliche, unberücksichtigte Unterschiede zwischen den Hubble-Typen zu umgehen.
Dabei wurden die Galaxien einmal nach Hubble-Typ getrennt und so die fünf hellsten Objekte identifiziert und einmal wurden die fünf hellsten Objekte bestimmt, ohne nach Typ zu trennen.
Die Trennung erfolgt dabei in elliptisch oder sphärisch (E/S0) und spiralförmig (S).
Die einzelnen Gruppen sind für den Virgohaufen in Tabelle~\ref{tab:bsp3-avgs-virgo} und für Hydra I in Tabelle~\ref{tab:bsp3-avgs-hydra} gelistet.
Danach wurden für jede Gruppe Mittelwerte für die scheinbare Magnitude (m) und den gemessenen Durchmesser ($D$) berechnet.
Die Zahl $x$ in der Klammer bei den Mittelwerten avg ($x$) gibt an wie viele Objekte aus der Liste für die Berechnung des Mittelwertes herangezogen wurden, wobei die Auswahl nach Helligkeit gereiht erfolgt.
Wie zu erwarten, steigen die Mittelwerte für die Magnituden mit der Anzahl der Objekte, da aufgrund der Reihung lichtschwächere Galaxien mit berücksichtigt werden.
Dieser Trend ist auch für die Durchmesser zu beobachten, obwohl auch schon in den kleinen Gruppen eine Reihung nach Magnitude nicht mit einer Reihung nach Durchmesser übereinstimmt.
Lichtschwächere Galaxien sind tendenziell nicht kleiner im Durchmesser.
Trotzdem sinken die Mittelwerte der Durchmesser mit der Anzahl der berücksichtigten Objekte.
Bei einem Vergleich der Mittelwerte unter den Gruppen ist erkennbar, dass die gemittelten Magnituden nahe beieinander liegen, die gemittelten Durchmesser allerdings deutliche systematisch Unterschiede zeigen.
Galaxien der Spiraltypen weisen tendenziell größere Durchmesser auf.


\subsection{Berechnung der Relativentfernung zum Virgohaufen}\label{subsec:bsp3-rechnung}

\subsubsection{Aus den Magnituden}\label{ssubsec:bsp3-rech-m}

Die erste Methode die Relativentfernung zu berechnen basiert auf der scheinbaren Magnitude und dem damit verbundenen Entfernungsmodul (Gl.~\ref{eq:entfmod}).
Das Entfernungsmodul verknüpft die Differenz von scheinbarer (m) und absoluter (M) Helligkeit mit der Entfernung der betrachteten Galaxie.
Wird die Differenz der Entfernungsmodule für Galaxien des Virgohaufens und von Hydra I gebildet, ergibt sich Gleichung~\ref{eq:em-diff}.
Um daraus auf das Verhältnis der Entfernungen in Gleichung~\ref{eq:em-rr} zu kommen, geht die Annahme ein, dass die betrachteten Galaxien intrinsisch die gleiche absolute Helligkeit aufweisen.
Diese Annahme ist unter dem Modell eines selbstähnlichen Universums auf großen Skalen~\citep[vgl.][]{Voigt-AdA} gerechtfertigt.
Zusätzlich wird versucht durch die Mittelung der Helligkeiten der 3 (bzw. 5) hellsten Galaxien jedes Haufens den Einfluss von Ausreißern und Anomalien zu unterdrücken.
Die Ergebnisse dieser Berechnungen für die gemittelten Werte, die im vorhergehenden Abschnitt~\ref{sec:bsp3} diskutiert wurden, sind in der ersten Zeile von Tabelle~\ref{tab:rel-entf} gelistet und werden in Abschnitt~\ref{subsec:bsp3-ergs} aufgegriffen.
\begin{alignat}{3}
   & & m_{\mathrm{Virgo}} - M_{\mathrm{Virgo}} &= 5\log(r_{\mathrm{Virgo}}) - 5 \label{eq:em-v} \\
   & & \quad m_{\mathrm{Hydra~I}} - M_{\mathrm{Hydra~I}} &= 5\log(r_{\mathrm{Hydra~I}}) - 5 \label{eq:em-h} \\
   (\ref{eq:em-h})-(\ref{eq:em-v}): & & m_{\mathrm{Hydra~I}} - M_{\mathrm{Hydra~I}} & - m_{\mathrm{Virgo}} + M_{\mathrm{Virgo}} = 5\log(r_{\mathrm{Hydra~I}}/r_{\mathrm{Virgo}}), & \qquad & \text{Ann.: } M_{\mathrm{Virgo}} = M_{\mathrm{Hydra~I}} \label{eq:em-diff} \\
   & & r_{\mathrm{Hydra~I}}/r_{\mathrm{Virgo}} &= 10^{\left(m_{\mathrm{Hydra~I}} - m_{\mathrm{Virgo}}\right)/5} \label{eq:em-rr}
\end{alignat}


\subsubsection{Aus den Durchmessern}\label{ssubsec:bsp3-rech-d}

Die zweite Methode die Relativentfernung zu berechnen basiert auf ähnlichen Annahmen wie die erste Methode (vgl. Absch.~\ref{ssubsec:bsp3-rech-m}).
Allerdings ist die zugrundeliegende Größe nicht die Magnitude sondern der gemessene Durchmesser.
Wie zuvor schon erläutert (vgl. Abschn.~\ref{sec:bsp1}) steht die Entfernung einer Galaxie über Gl.~\ref{eq:d-tan} in Beziehung zu ihrem Durchmesser.
Gleichungen~\ref{eq:tan-v}~\&~\ref{eq:tan-h} stellen diese Beziehung jeweils für den Virgohaufen und Hydra I dar.
Ein Ausdruck für das Verhältnis der Entfernungen lässt sich ganz einfach ableiten, indem Gl.~\ref{eq:tan-v} durch Gl.~\ref{eq:tan-h} dividiert wird.
Für Gl.~\ref{eq:tan-rr} wird davon ausgegangen, dass die intrinsischen Durchmesser der betrachteten Galaxien gleich sind.
Wie in Abschnitt~\ref{ssubsec:bsp3-rech-m} ist dies unter dem Modell eines selbstähnlichen Universums gerechtfertigt.
Die Mittelwertbildung der gemessenen Werte in Abschnitt~\ref{sec:bsp3} dient wieder dazu Ausreißer zu unterdrücken.
Die Ergebnisse sind in der zweiten und dritten Zeile von Tabelle~\ref{tab:rel-entf} gelistet und werden in in Abschnitt~\ref{subsec:bsp3-ergs} diskutiert, wobei zwischen den Autoren für die gemessenen Werte der Durchmesser unterschieden wird.
\begin{alignat}{3}
   & & \frac{d_{\mathrm{Virgo}}}{2~r_{\mathrm{Virgo}}} &= \tan(D_{\mathrm{Virgo}}'/2), & & \label{eq:tan-v} \\
   & & \frac{d_{\mathrm{Hydra~I}}}{2~r_{\mathrm{Hydra~I}}} &= \tan(D_{\mathrm{Hydra~I}}'/2), & & \label{eq:tan-h} \\
   (\ref{eq:tan-v})/(\ref{eq:tan-h}): & \quad & \frac{r_{\mathrm{Hydra~I}}}{r_{\mathrm{Virgo}}} &= \frac{\tan(D_{\mathrm{Virgo}}'/2)}{\tan(D_{\mathrm{Hydra~I}}'/2)}, & \qquad & \text{Ann.: } d_{\mathrm{Hydra~I}} = d_{\mathrm{Virgo}} \label{eq:tan-rr}
\end{alignat}


\subsubsection{Aus der Radialgeschwindigkeit}\label{ssubsec:bsp3-rech-r}

Die dritte Methode die Relativentfernung zu berechnen verfolgt einen von den ersten beiden Methoden (vgl. Abschn.~\ref{ssubsec:bsp3-rech-m}~\&~\ref{ssubsec:bsp3-rech-d}) prinzipiell verschiedenen Ansatz.
Zugrunde liegt der Unterschied der Fluchtgeschwindigkeiten der beiden Galaxienhaufen.
Das Hubble-Gesetz in Gl.~\ref{eq:hubble}~\citep[vgl.][]{Voigt-AdA} sagt aus, dass die Fluchtgeschwindigkeit ($v$) über die Hubble-Konstante mit der absoluten Entfernung ($r$) des betrachteten Objekts in Beziehung steht und ist eine Folge der beschleunigten Expansion des Universums.
Die Fluchtgeschwindigkeiten lassen sich über die Rotverschiebungen der Spektren der betrachteten Galaxien bestimmen.
Werden jeweils Werte für den Virgohaufen und Hydra I in Gl.~\ref{eq:hubble} eingesetzt und beide Gleichungen dividiert, ergibt sich das Verhältnis der Entfernungen zu Gl.~\ref{eq:h-rr}.
Die eingesetzten Werte für die Fluchtgeschwindigkeiten sind Mittelwerte über alle zur Verfügung gestellten Werte für die Objekte der Galaxienhaufen und ergeben sich für den Virgohaufen zu $1151~\mathrm{km~s^{-1}}$ und für Hydra I zu $3391.93~\mathrm{km~s^{-1}}$.
Die Mittelwertbildung ist wichtig, da so die Dynamik innerhalb des Galaxienhaufens herausfällt.
Das daraus berechnete Verhältnis der Entfernungen ist in der vierten Zeile von Tabelle~\ref{tab:rel-entf} angeführt.
Da diese Methode nicht zwischen Hubble-Typen unterscheidet, gibt es nur einen Wert.
\begin{alignat}{3}
   \text{Hubble-Gesetz: } & \qquad & v &\approx \mathrm{H_0}~r, & \qquad & \text{Hubble-Konstante }\mathrm{H_0} \label{eq:hubble} \\
   & & \frac{r_{\mathrm{Hydra~I}}}{r_{\mathrm{Virgo}}} &= \frac{v_{\mathrm{Hydra~I}}}{v_{\mathrm{Virgo}}} \label{eq:h-rr}
\end{alignat}


\subsection{Ergebnisse}\label{subsec:bsp3-ergs}

Die berechneten Relativentfernungen nach den zuvor beschriebenen Methoden sind in Tabelle~\ref{tab:rel-entf} zu sehen.
Hierbei sind die Werte nach Hubble-Typ und Anzahl der berücksichtigten Galaxien gruppiert, wie sie sich aus den Werten der Tabellen~\ref{tab:bsp3-avgs-virgo}~\&~\ref{tab:bsp3-avgs-hydra} ergeben.

Hervorzuheben ist der Wert für die Rechnung auf der Grundlage der Radialgeschwindigkeiten in der letzten Zeile von Tabelle~\ref{tab:rel-entf}.
Da für die Bestimmung der Radialgeschwindigkeiten der beiden Galaxienhaufen über alle Galaxien gemittelt wurde, ist dieser Wert keiner Gruppe zuzuordnen.
Es wird davon ausgangen, dass diese Methode am genauesten ist.
Dies lässt sich dadurch begründen, dass die zur Verfügung gestellten Werte für die Radialgeschwindigkeiten aus deutlich präziseren Messungen hervorgehen, als die im Rahmen dieser Ausarbeitung von den Autoren bestimmten Galaxiendurchmesser.
Für die Berechnung werden außerdem keine Annahmen getroffen, die weitere Fehler zulassen, wie z.B. die Annahme der gleichen intrinsischen Helligkeit in Abschnitt~\ref{ssubsec:bsp3-rech-m}.

Die berechneten Werte für die Relativentfernungen auf der Grundlage der Magnituden (vgl. Abschn.~\ref{ssubsec:bsp3-rech-m}) sind in der ersten Zeile von Tabelle~\ref{tab:rel-entf} gelistet.
Alle Werte liegen unter dem Wert der vierten Zeile und platzieren somit die beiden Haufen näher beieinander.
Zusätzlich ist ein systematischer Unterschied zwischen den Hubble-Typ Gruppen zu sehen.
Die Werte für die beiden elliptischen Galaxie-Gruppen sind um $\sim 10 \%$ kleiner als die entsprechenden Werte der Spiraltypen.
Dies ist darauf zurückzuführen, dass die Magnituden der spiralförmigen Galaxien für Hydra I in Tabelle~\ref{tab:bsp3-avgs-hydra} größer sind als Magnituden der elliptischen Galaxien.
Die Magnituden für den Virgohaufen sind allerdings unabhängig vom Typ in etwa gleich.
Somit übersetzt sich der Magnitudenunterschied und die damit verbundene geringere Helligkeit der Spiraltypen direkt in eine größere Entfernung.

In der 2. \& 3. Zeile der Tabelle~\ref{tab:rel-entf} sind diejenigen Relativentfernungen angeführt, die sich aus den von den Autoren gemessenen Galaxiendurchmessern ergeben.
Wie zuvor liegen alle Werte unter dem Referenzwert in Zeile 4.
Zu beachten ist, dass der im vorigen Absatz diskutierte systematische Entfernungsunterschied zwischen den Hubble-Typen nicht wiederzufinden ist.
Die Streuung der Werte ist geringer, wenn die Mittelung über alle Typen außer Acht gelassen wird.
Ein Vergleich zwischen den entsprechenden Werten der Autoren zeigt zusätzlich eine gute Übereinstimmung.
Dies scheint zunächst überraschend, da in den Abschnitten~\ref{sec:bsp2}~\&~\ref{sec:bsp3} ein Unterschied für die Messergebnisse der Autoren festgestellt wurde.
Wird allerdings in Betracht gezogen, dass beide Autoren für die Messungen, unabhängig vom untersuchten Galaxienhaufen, eine konsistente Methode angewendet haben, fällt der Unterschied bei der Relativentfernung heraus.
Sind beide Entfernungen im Quotienten der Absolutentfernungen mit dem gleichen Fehler behaftet, bleibt das Ergebnis unabhängig vom Fehler gleich.

Die separate Untersuchung der Werte in der letzten Spalte (Mittelung ohne Trennung der Typen) der Tabelle~\ref{tab:rel-entf} lässt weitere Schlüsse zu.
Im Rahmen der betrachteten Daten stimmen diese Werte nicht schlechter oder sogar besser mit dem Referenzwert (4. Zeile) überein als die nach Hubble-Typ getrennt ermittelten Werte.
Die erhoffte Verbesserung der Ergebnisse durch die Trennung der Hubble-Typen ist nicht zu beobachten.
Ein möglicher Grund dafür wäre, dass durch die Trennung in Typen mehr Galaxien in die Berechnungen eingehen und somit mehr Möglichkeiten für intrinsische Unterschiede vorhanden sind.
Die Annahme eines selbstähnlichen Universums im Rahmen der betrachteten Eigenschaften kann mit diesen Ergebnissen nur für die hellsten Galaxien eines Haufens bestätigt werden.


\begin{table}[p]
   \caption{Ausgewählte Galaxien des Haufens Hydra I. Der Durchmesser $D$ in Bogenminuten und der Typ wurden im Rahmen dieser Ausarbeitung ermittelt. Die Indizes AM bzw. KS markieren die Initialen der jeweiligen Messperson.}%
   \label{tab:hydra-gals}
   \centering
   \begin{tabular}{l c c c c l l l}
   \hline\hline
   NGC & m & V (km/s) & $D_{\mathrm{AM}}'$ & $D_{\mathrm{KS}}'$ & TYP$_{\mathrm{AM}}$ & TYP$_{\mathrm{KS}}$ & Kommentar\tabularnewline
   \hline
   3285 A & 14.0 & - & 1.1 & 1.3 & Sb & Sb & Buldge erkennbar, Sprialarme locker\tabularnewline
   3285 & 13.2 & 3049 & 2.2 & 3.0 & Sa & Sa & Sprialarme erkennbar, Buldge deutlich\tabularnewline
   3285 B & 14.0 & 2868 & 1.4 & 1.8 & SBa & SBa & Ring deutlich, Balken erkennbar\tabularnewline
   3305 & 14.0 & 4549 & 1.02 & 1.5 & S0 & E0 / S0 & Nebelstrukturen nicht auszuschließen\tabularnewline
   3307 & 16.0 & 3616 & 0.86 & 1.0 & S0 & S0 & Linsenförmig mit Staub\tabularnewline
   3308 & 13.0 & 3687 & 1.5 & 2.0 & E3 & E3 & kein Staub / Strukturen, leicht elliptisch\tabularnewline
   3309 & 12.7 & 3801 & 1.6 & 1.3 & E1 & E0 / S0 & Bulge dominiert\tabularnewline
   3311 & 13.0 & 3575 & 1.8 & 2.2 & E0 / S0 & E0 / S0 & leichte Strukturen möglich\tabularnewline
   Leda 31444 & 16.0 & 2461 & 0.57 & 0.75 & E3 & E3 & leicht elliptisch\tabularnewline
   3312 & 13.1 & 2512 & 3.1 & 3.2 & Sa & Sa & Sprialarme deutlich\tabularnewline
   3314 & 14.0 & 2625 & 1.6 & 1.8 & Irr & Irr & Merger?\tabularnewline
   Leda 31537 & 15.0 & 4555 & 0.93 & 1.1 & S0 & S0 & Linsenförmig\tabularnewline
   3316 & 15.0 & 3752 & 0.73 & 1.0 & S0 & S0 & Linsenförmig\tabularnewline
   IC 2597 & 13.0 & 2738 & 1.7 & 2.7 & E4 & E3 & leicht elliptisch\tabularnewline
   3336 & 13.0 & 3689 & 2.1 & 2.2 & Sa & Sa & Sprialarme deutlich, eng\tabularnewline
   \hline
   \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[p]
   \caption{Hellste Galaxien des Virgohaufens nach Typ (vgl. Tab.~\ref{tab:2typ}~\&~\ref{tab:2durchmesser}). Die Mittelwerte avg ($x$) basieren auf jeweils $x$ Galaxien.}%
   \label{tab:bsp3-avgs-virgo}
   \vspace{-10pt}
   \centering
   \begin{tabular}[t]{c c c c}
      \hline\hline
      \multicolumn{4}{c}{Virgo E/S0} \\
      NGC & m & $D_{\mathrm{AM}}'$ & $D_{\mathrm{KS}}'$ \\
      \hline
      4486 & 10.7 & 4.8 & 4.4 \\
      4374 & 10.9 & 4.1 & 5.5 \\
      4552 & 11.3 & 2.8 & 3.3 \\
      4473 & 11.7 & 3.1 & 4.1 \\
      4435 & 11.8 & 2.0 & 2.3 \\
      \hline
      avg (3) & 10.97 & 3.9 & 4.40 \\
      avg (5) & 11.28 & 3.56 & 3.92 \\
      \hline
   \end{tabular}
   \quad
   \begin{tabular}[t]{c c c c}
      \hline\hline
      \multicolumn{4}{c}{Virgo S} \\
      NGC & m & $D_{\mathrm{AM}}'$ & $D_{\mathrm{KS}}'$ \\
      \hline
      4321 & 10.8 & 5.4 & 7.0 \\
      4501 & 10.9 & 5.8 & 6.0 \\
      4579 & 11.0 & 4.2 & 4.3 \\
      4548 & 11.9 & 4.0 & 5.3 \\
      4371 & 12.1 & 2.3 & 4.7 \\
      \hline
      avg (3) & 10.90 & 5.13 & 5.77 \\
      avg (5) & 11.43 & 4.34 & 5.46 \\
      \hline
   \end{tabular}
   \quad
   \begin{tabular}[t]{c c c c}
      \hline\hline
      \multicolumn{4}{c}{Virgo E/S0/S} \\
      NGC & m & $D_{\mathrm{AM}}'$ & $D_{\mathrm{KS}}'$ \\
      \hline
      4486 & 10.7 & 4.8 & 4.4 \\
      4321 & 10.8 & 5.4 & 7.0 \\
      4501 & 10.9 & 5.8 & 6.0 \\
      4374 & 10.9 & 4.1 & 5.5 \\
      4579 & 11.0 & 4.2 & 4.3 \\
      \hline
      avg (5) & 10.86 & 4.86 & 5.44 \\
      \hline
   \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[p]
   \caption{Hellste Galaxien von Hydra I nach Typ (vgl. Tab.~\ref{tab:hydra-gals}). Die Mittelwerte avg ($x$) basieren auf jeweils $x$ Galaxien.}%
   \label{tab:bsp3-avgs-hydra}
   \vspace{-10pt}
   \centering
   \begin{tabular}[t]{c c c c}
      \hline\hline
      \multicolumn{4}{c}{Hydra I E/S0} \\
      NGC & m & $D_{\mathrm{AM}}'$ & $D_{\mathrm{KS}}'$ \\
      \hline
      3309 & 12.7 & 1.6 & 1.3 \\
      IC 2597 & 13.0 & 1.7 & 2.7 \\
      3311 & 13.0 & 1.8 & 2.2 \\
      3308 & 13.0 & 1.5 & 2.0 \\
      3305 & 14 & 1.02 & 1.5 \\
      \hline
      avg (3) & 12.90 & 1.7 & 2.07 \\
      avg (5) & 13.14 & 1.52 & 1.94 \\
      \hline
   \end{tabular}
   \quad
   \begin{tabular}[t]{c c c c}
      \hline\hline
      \multicolumn{4}{c}{Hydra I S} \\
      NGC & m & $D_{\mathrm{AM}}'$ & $D_{\mathrm{KS}}'$ \\
      \hline
      3336 & 13 & 2.1 & 2.2 \\
      3312 & 13.1 & 3.1 & 3.2 \\
      3285 & 13.2 & 2.2 & 3.0 \\
      3285A & 14 & 1.4 & 1.3 \\
      3285B & 14 & 1.1 & 1.8 \\
      \hline
      avg (3) & 13.10 & 2.47 & 2.80 \\
      avg (5) & 13.46 & 1.98 & 2.30 \\
      \hline
   \end{tabular}
   \quad
   \begin{tabular}[t]{c c c c}
      \hline\hline
      \multicolumn{4}{c}{Hydra I E/S0/S} \\
      NGC & m & $D_{\mathrm{AM}}'$ & $D_{\mathrm{KS}}'$ \\
      \hline
      3309 & 12.7 & 1.6 & 1.3 \\
      3336 & 13.0 & 2.1 & 2.2 \\
      IC 2597 & 13.0 & 1.7 & 2.7 \\
      3311 & 13.0 & 1.8 & 2.2 \\
      3308 & 13.0 & 1.5 & 2.0 \\
      \hline
      avg (5) & 12.94 & 1.74 & 2.08 \\
      \hline
   \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[p]
   \caption{Relativentfernung von Virgohaufen und Hydra I angegeben als $d_{\mathrm{Hdyra~I}}/d_{\mathrm{Virgo}}$ und berechnet mit diversen Methoden. AM bzw. KS stehen für die Initialen der jeweiligen Messperson. Die Zahl in Klammer gibt die für die Mittelung verwendete Anzahl der Galaxien des jeweiligen Typs an (vgl. Tab.~\ref{tab:bsp3-avgs-virgo} \&~\ref{tab:bsp3-avgs-hydra}).}%
   \label{tab:rel-entf}
   \centering
   \begin{tabular}{r c c c c c}
   \hline\hline
   Methode & E/S0 (3) & S (3) & E/S0 (5) & S (5) & E/S0/S (5) \\
   \hline
      Magnituden & 2.44 & 2.75 & 2.36 & 2.65 & 2.61 \\
      Durchmesser (AM) & 2.29 & 2.08 & 2.20 & 2.19 & 2.79 \\
      Durchmesser (KS) & 2.13 & 2.06 & 2.02 & 2.37 & 2.62 \\
      Radialgeschw. & \multicolumn{5}{c}{--- 2.95 ---} \\
   \hline
   \end{tabular}
\end{table}


\section{Konklusion}\label{sec:conclusions}

\begin{description}
   \item[Aufgabe 1: Klassifizierungen im Virgohaufen.]
   Im erstern Abschnitt wurden neun Galaxien aus dem Virgohaufen untersucht. Zunächst wurden die Galaxientypen entsprechend dem Hubble-Schema identifiziert. Anschließend wurden in Aladin die Durchmesser zu jeder Galaxie gemessen und in weiterer Folge in kpc umgerechnet. Alle Schritte wurden von beiden Autoren unabhängig voneinander Durchgeführt. Beim Vergliech der Ergebnisse konnten systematische Unterschiede bestätigt werden. Nach weiteren Überlegungen, kann man darauf schließen, dass diese Unterschiede in den Messergebnissen entstanden sind, weil die angewandten Methoden auf indivuellen Entscheidungen basieren und daher mit dieser Methode nicht vermieden können werden.  
   \item[Aufgabe 2: Flächenhelligkeitsbestimmung.]
   Im darauffolgenden Abschnitt wurden die Durchmesser und Galaxientypen von weiteren Galaxien aus dem Virgohaufen bestimmt. Dafür wurde wieder die selbe Vorgehensweise wie im ersten Abschnitt gewählt. Hier sei erwähnt, dass sich bereits hier enstandenen Fehler in den nächsten Schritten fortpflanzen und nicht außer Acht gelassen werden, dürfen. Zusätzlich zu Druchmesser und Typ wurde bei den vorliegenden Scheibengalaxien auch die Inklination berechnet. Hierfür wurde eine einfache trigonometrische Beziehung verwendet.\\
   Danach wurde mittels gegebenen Definitionen von Gesamthelligkeit und Flächenhelligkeit eine Beziehung zwischen Gesamthelligkeit m und log(D) (wobei D den Durchmesser bezeichnet) formuliert. Die Beziehung sagt einen Parameterwert von b=-5 vorraus. Im Zuge der weiteren Schritte wird diese Beziehung mittels linearem Fit der gemessenen Daten geprüft. Abschließend wird festgestellt, dass diese Beziehung nicht bestätigt werden konnte. Dazu muss erwähnt werden, dass es sich nur um eine kleine Auswahl von Galaxien handelt und der Virgohaufen zwischen 1300 und 2000 Galaxien anbieten würde. Als letztes sei noch gesagt, dass außerdem die Methoden der Messung als sehr fehleranfällig und zu ungenau erklärt wurden.
   \item[Aufgabe 3: Galaxienhaufen Hydra I.]
   Im Rahmen dieser Ausarbeitung wurden 15 Galaxien des Haufens Hydra I untersucht.
   Dabei wurde wieder das Tool ``Aladin'' verwendet.
   Die Autoren haben für diese Galaxien unabhängig von einander jeweils den Hubble-Typ bestimmt.
   Im Vergleich lässt sich eine gute Übereinstimmung zwischen den bestimmten Typen feststellen.
   Zusätzlich haben die Autoren die Durchmesser der Galaxien gemessen.
   Der systematische Trend $D_{\mathrm{AM}} < D_{\mathrm{KS}}$, der schon in den Aufgaben zuvor zu sehen war, setzt sich wieder fort.

   Auf der Grundlage dieser Messungen und von weiteren zur Verfügung gestellten Daten wurde anschließend die Relativentfernung zwischen den Galaxienhaufen Virgo und Hydra I berechnet.
   Drei Methoden wurden diskutiert. Die erste basiert auf den scheinbaren Magnituden der untersuchten Galaxien. Die zweite verwendet die gemessenen Durchmesser.
   Für diese beiden Methoden ist die Annahme eines selbstähnlichen Universums notwendig, um so identische intrinsische Helligkeiten und Durchmesser vorauszusetzen.
   Darauf aufbauend kann dann die Relativentfernung allein über die messbaren Größen für Helligkeit und Durchmesser bestimmt werden.
   Für die Berechnungen wurden die untersuchten Galaxien noch nach Magnituden sortiert und für jeden Hubble-Typ getrennt sowie vermischt betrachtet.
   Nur die 3 (bzw. 5) hellsten Galaxien jeder Gruppe wurden miteinbezogen.
   Die dritte Methode basiert auf dem Hubble-Gesetz (Gl.~\ref{eq:hubble}).
   Daraus lässt sich das Verhältnis der Radialgeschwindigkeiten direkt mit der Relativentfernung in Beziehung setzten.
   Alle verfügbaren Werte für die Radialgeschwindigkeiten der Galaxien der Haufen wurden gemittelt um die Eigendynamik der Haufen zu unterdrücken.

   Die Ergebnisse der ersten beiden Methoden liegen für alle Gruppen unter dem Wert der dritten Methode.
   Ein systematischer Unterschied für die Berechnung über die Magnituden ist zwischen den Hubble-Typen erkennbar.
   Trotz des Unterschieds zwischen den von den Autoren gemessenen Durchmessern, liegen die darauf beruhenden Relativentfernungen recht nahe beieinander.
   Der Messunterschied scheint konsistent und vom Messobjekt unabhängig zu sein, sodass er in der Quotientenbildung herausfällt.
   Es zeigt sich, dass die Trennung nach Hubble-Typ wider erwartens nicht zu besseren Ergebnissen geführt hat.

\end{description}

\begin{acknowledgements}

This research has made use of the SIMBAD database, at CDS, Strasbourg, France.
This research has made use of ``Aladin sky atlas'' developed at CDS, Strasbourg Observatory, France.

\end{acknowledgements}

\nocite{*}
% \nobibliography{refs}
\bibliography{refs}

\end{document}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%   Examples for figures using graphicx

%-------------------------------------------------------------
%                 A figure as large as the width of the column
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[width=\hsize]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                    One column rotated figure
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[angle=-90,width=3cm]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                        Figure with caption on the right side 
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure}
   \sidecaption
   \includegraphics[width=3cm]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                Figure with a new BoundingBox 
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure}
   \centering
   \includegraphics[bb=10 20 100 300,width=3cm,clip]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                      The "resizebox" command 
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure}
   \resizebox{\hsize}{!}
            {\includegraphics[bb=10 20 100 300,clip]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                             Two column Figure 
%-------------------------------------------------------------
   \begin{figure*}
   \resizebox{\hsize}{!}
            {\includegraphics[bb=10 20 100 300,clip]{empty.eps}
      \caption{Vibrational stability equation of state
               $S_{\mathrm{vib}}(\lg e, \lg \rho)$.
               $>0$ means vibrational stability.
              }
         \label{FigVibStab}
   \end{figure*}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                             Simple A&A Table
%-------------------------------------------------------------
%
\begin{table}
\caption{Nonlinear Model Results}             % title of Table
\label{table:1}      % is used to refer this table in the text
\centering                          % used for centering table
\begin{tabular}{c c c c}        % centered columns (4 columns)
\hline\hline                 % inserts double horizontal lines
HJD & $E$ & Method\#2 & Method\#3 \\    % table heading 
\hline                        % inserts single horizontal line
   1 & 50 & $-837$ & 970 \\      % inserting body of the table
   2 & 47 & 877    & 230 \\
   3 & 31 & 25     & 415 \\
   4 & 35 & 144    & 2356 \\
   5 & 45 & 300    & 556 \\ 
\hline                                   %inserts single line
\end{tabular}
\end{table}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                             Two column Table 
%-------------------------------------------------------------
%
\begin{table*}
\caption{Nonlinear Model Results}             
\label{table:1}      
\centering          
\begin{tabular}{c c c c l l l }     % 7 columns 
\hline\hline       
                      % To combine 4 columns into a single one 
HJD & $E$ & Method\#2 & \multicolumn{4}{c}{Method\#3}\\ 
\hline                    
   1 & 50 & $-837$ & 970 & 65 & 67 & 78\\  
   2 & 47 & 877    & 230 & 567& 55 & 78\\
   3 & 31 & 25     & 415 & 567& 55 & 78\\
   4 & 35 & 144    & 2356& 567& 55 & 78 \\
   5 & 45 & 300    & 556 & 567& 55 & 78\\
\hline                  
\end{tabular}
\end{table*}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                          Table with notes 
%-------------------------------------------------------------
%
% A single note
\begin{table}
\caption{\label{t7}Spectral types and photometry for stars in the
  region.}
\centering
\begin{tabular}{lccc}
\hline\hline
Star&Spectral type&RA(J2000)&Dec(J2000)\\
\hline
69           &B1\,V     &09 15 54.046 & $-$50 00 26.67\\
49           &B0.7\,V   &*09 15 54.570& $-$50 00 03.90\\
LS~1267~(86) &O8\,V     &09 15 52.787&11.07\\
24.6         &7.58      &1.37 &0.20\\
\hline
LS~1262      &B0\,V     &09 15 05.17&11.17\\
MO 2-119     &B0.5\,V   &09 15 33.7 &11.74\\
LS~1269      &O8.5\,V   &09 15 56.60&10.85\\
\hline
\end{tabular}
\tablefoot{The top panel shows likely members of Pismis~11. The second
panel contains likely members of Alicante~5. The bottom panel
displays stars outside the clusters.}
\end{table}
%
% More notes
%
\begin{table}
\caption{\label{t7}Spectral types and photometry for stars in the
  region.}
\centering
\begin{tabular}{lccc}
\hline\hline
Star&Spectral type&RA(J2000)&Dec(J2000)\\
\hline
69           &B1\,V     &09 15 54.046 & $-$50 00 26.67\\
49           &B0.7\,V   &*09 15 54.570& $-$50 00 03.90\\
LS~1267~(86) &O8\,V     &09 15 52.787&11.07\tablefootmark{a}\\
24.6         &7.58\tablefootmark{1}&1.37\tablefootmark{a}   &0.20\tablefootmark{a}\\
\hline
LS~1262      &B0\,V     &09 15 05.17&11.17\tablefootmark{b}\\
MO 2-119     &B0.5\,V   &09 15 33.7 &11.74\tablefootmark{c}\\
LS~1269      &O8.5\,V   &09 15 56.60&10.85\tablefootmark{d}\\
\hline
\end{tabular}
\tablefoot{The top panel shows likely members of Pismis~11. The second
panel contains likely members of Alicante~5. The bottom panel
displays stars outside the clusters.\\
\tablefoottext{a}{Photometry for MF13, LS~1267 and HD~80077 from
Dupont et al.}
\tablefoottext{b}{Photometry for LS~1262, LS~1269 from
Durand et al.}
\tablefoottext{c}{Photometry for MO2-119 from
Mathieu et al.}
}
\end{table}
%
%-------------------------------------------------------------
%                                       Table with references 
%-------------------------------------------------------------
%
\begin{table*}[h]
 \caption[]{\label{nearbylistaa2}List of nearby SNe used in this work.}
\begin{tabular}{lccc}
 \hline \hline
  SN name &
  Epoch &
 Bands &
  References \\
 &
  (with respect to $B$ maximum) &
 &
 \\ \hline
1981B   & 0 & {\it UBV} & 1\\
1986G   &  $-$3, $-$1, 0, 1, 2 & {\it BV}  & 2\\
1989B   & $-$5, $-$1, 0, 3, 5 & {\it UBVRI}  & 3, 4\\
1990N   & 2, 7 & {\it UBVRI}  & 5\\
1991M   & 3 & {\it VRI}  & 6\\
\hline
\noalign{\smallskip}
\multicolumn{4}{c}{ SNe 91bg-like} \\
\noalign{\smallskip}
\hline
1991bg   & 1, 2 & {\it BVRI}  & 7\\
1999by   & $-$5, $-$4, $-$3, 3, 4, 5 & {\it UBVRI}  & 8\\
\hline
\noalign{\smallskip}
\multicolumn{4}{c}{ SNe 91T-like} \\
\noalign{\smallskip}
\hline
1991T   & $-$3, 0 & {\it UBVRI}  &  9, 10\\
2000cx  & $-$3, $-$2, 0, 1, 5 & {\it UBVRI}  & 11\\ %
\hline
\end{tabular}
\tablebib{(1)~\citet{branch83};
(2) \citet{phillips87}; (3) \citet{barbon90}; (4) \citet{wells94};
(5) \citet{mazzali93}; (6) \citet{gomez98}; (7) \citet{kirshner93};
(8) \citet{patat96}; (9) \citet{salvo01}; (10) \citet{branch03};
(11) \citet{jha99}.
}
\end{table}
%-------------------------------------------------------------
%                      A rotated Two column Table in landscape  
%-------------------------------------------------------------
\begin{sidewaystable*}
\caption{Summary for ISOCAM sources with mid-IR excess 
(YSO candidates).}\label{YSOtable}
\centering
\begin{tabular}{crrlcl} 
\hline\hline             
ISO-L1551 & $F_{6.7}$~[mJy] & $\alpha_{6.7-14.3}$ 
& YSO type$^{d}$ & Status & Comments\\
\hline
  \multicolumn{6}{c}{\it New YSO candidates}\\ % To combine 6 columns into a single one
\hline
  1 & 1.56 $\pm$ 0.47 & --    & Class II$^{c}$ & New & Mid\\
  2 & 0.79:           & 0.97: & Class II ?     & New & \\
  3 & 4.95 $\pm$ 0.68 & 3.18  & Class II / III & New & \\
  5 & 1.44 $\pm$ 0.33 & 1.88  & Class II       & New & \\
\hline
  \multicolumn{6}{c}{\it Previously known YSOs} \\
\hline
  61 & 0.89 $\pm$ 0.58 & 1.77 & Class I & \object{HH 30} & Circumstellar disk\\
  96 & 38.34 $\pm$ 0.71 & 37.5& Class II& MHO 5          & Spectral type\\
\hline
\end{tabular}
\end{sidewaystable*}
%-------------------------------------------------------------
%                      A rotated One column Table in landscape  
%-------------------------------------------------------------
\begin{sidewaystable}
\caption{Summary for ISOCAM sources with mid-IR excess 
(YSO candidates).}\label{YSOtable}
\centering
\begin{tabular}{crrlcl} 
\hline\hline             
ISO-L1551 & $F_{6.7}$~[mJy] & $\alpha_{6.7-14.3}$ 
& YSO type$^{d}$ & Status & Comments\\
\hline
  \multicolumn{6}{c}{\it New YSO candidates}\\ % To combine 6 columns into a single one
\hline
  1 & 1.56 $\pm$ 0.47 & --    & Class II$^{c}$ & New & Mid\\
  2 & 0.79:           & 0.97: & Class II ?     & New & \\
  3 & 4.95 $\pm$ 0.68 & 3.18  & Class II / III & New & \\
  5 & 1.44 $\pm$ 0.33 & 1.88  & Class II       & New & \\
\hline
  \multicolumn{6}{c}{\it Previously known YSOs} \\
\hline
  61 & 0.89 $\pm$ 0.58 & 1.77 & Class I & \object{HH 30} & Circumstellar disk\\
  96 & 38.34 $\pm$ 0.71 & 37.5& Class II& MHO 5          & Spectral type\\
\hline
\end{tabular}
\end{sidewaystable}
%
%-------------------------------------------------------------
%                              Table longer than a single page  
%-------------------------------------------------------------
% All long tables will be placed automatically at the end of the document
%
\longtab{
\begin{longtable}{lllrrr}
\caption{\label{kstars} Sample stars with absolute magnitude}\\
\hline\hline
Catalogue& $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
\hline
\endfirsthead
\caption{continued.}\\
\hline\hline
Catalogue& $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
%%
Gl 33    & 6.37 & K2 V & 7.46 & S & 0.043170\\
Gl 66AB  & 6.26 & K2 V & 8.15 & S & 0.260478\\
Gl 68    & 5.87 & K1 V & 7.47 & P & 0.026610\\
         &      &      &      & H & 0.008686\\
Gl 86 
\footnote{Source not included in the HRI catalog. See Sect.~5.4.2 for details.}
         & 5.92 & K0 V & 10.91& S & 0.058230\\
\end{longtable}
}
%
%-------------------------------------------------------------
%                              Table longer than a single page
%                                            and in landscape, 
%                    in the preamble, use: \usepackage{lscape}
%-------------------------------------------------------------

% All long tables will be placed automatically at the end of the document
%
\longtab{
\begin{landscape}
\begin{longtable}{lllrrr}
\caption{\label{kstars} Sample stars with absolute magnitude}\\
\hline\hline
Catalogue& $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
\hline
\endfirsthead
\caption{continued.}\\
\hline\hline
Catalogue& $M_{V}$ & Spectral & Distance & Mode & Count Rate \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
%%
Gl 33    & 6.37 & K2 V & 7.46 & S & 0.043170\\
Gl 66AB  & 6.26 & K2 V & 8.15 & S & 0.260478\\
Gl 68    & 5.87 & K1 V & 7.47 & P & 0.026610\\
         &      &      &      & H & 0.008686\\
Gl 86
\footnote{Source not included in the HRI catalog. See Sect.~5.4.2 for details.}
         & 5.92 & K0 V & 10.91& S & 0.058230\\
\end{longtable}
\end{landscape}
}
%
%-------------------------------------------------------------
%               Appendices have to be placed at the end, after
%                                        \end{thebibliography}
%-------------------------------------------------------------
\end{thebibliography}

\begin{appendix} %First appendix
\section{Background galaxy number counts and shear noise-levels}
Because the optical images used in this analysis...
\begin{figure*}%f1
\includegraphics[width=10.9cm]{1787f23.eps}
\caption{Shown in greyscale is a...}
\label{cl12301}
\end{figure*}

In this case....
\begin{figure*}
\centering
\includegraphics[width=16.4cm,clip]{1787f24.ps}
\caption{Plotted above...}
\label{appfig}
\end{figure*}

Because the optical images...

\section{Title of Second appendix.....} %Second appendix
These studies, however, have faced...
\begin{table}
\caption{Complexes characterisation.}\label{starbursts}
\centering
\begin{tabular}{lccc}
\hline \hline
Complex & $F_{60}$ & 8.6 &  No. of  \\
...
\hline
\end{tabular}
\end{table}

The second method produces...
\end{appendix}
%
%
\end{document}

%
%-------------------------------------------------------------
%          For the appendices, table longer than a single page
%-------------------------------------------------------------

% Table will be print automatically at the end of the document, 
% after the whole appendices

\begin{appendix} %First appendix
\section{Background galaxy number counts and shear noise-levels}

% In the appendices do not forget to put the counter of the table 
% as an option

\longtab[1]{
\begin{longtable}{lrcrrrrrrrrl}
\caption{Line data and abundances ...}\\
\hline
\hline
Def & mol & Ion & $\lambda$ & $\chi$ & $\log gf$ & N & e &  rad & $\delta$ & $\delta$ 
red & References \\
\hline
\endfirsthead
\caption{Continued.} \\
\hline
Def & mol & Ion & $\lambda$ & $\chi$ & $\log gf$ & B & C &  rad & $\delta$ & $\delta$ 
red & References \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\hline
\endlastfoot
A & CH & 1 &3638 & 0.002 & $-$2.551 &  &  &  & $-$150 & 150 &  Jorgensen et al. (1996) \\                    
\end{longtable}
}% End longtab
\end{appendix}

%-------------------------------------------------------------
%                   For appendices and landscape, large table:
%                    in the preamble, use: \usepackage{lscape}
%-------------------------------------------------------------

\begin{appendix} %First appendix
%
\longtab[1]{
\begin{landscape}
\begin{longtable}{lrcrrrrrrrrl}
...
\end{longtable}
\end{landscape}
}% End longtab
\end{appendix}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%  list for correct label nameing scheme
%
% | ch: 	chapter
% | sec: 	section
% | subsec: 	subsection
% | fig: 	figure
% | tab: 	table
% | eq: 	equation
% | lst: 	code listing
% | itm: 	enumerated list item
% | alg: 	algorithm
% | app: 	appendix subsection
%
%
% what to abbreviate (unless at beginning of sentence):
%
% Sect., Sects., Fig., Figs., Col., Cols.
% Table is never abbreviated
%
%
% citations
%
% \citet{jon90}					⇒	Jones et al. (1990)
% \citep{jon90}					⇒	(Jones et al. 1990)
% \citep[see][]{jon90}				⇒	(see Jones et al. 1990)
% \citep[see][chap. ̃2]{jon90}		⇒	(see Jones et al. 1990, chap. 2)
%
% Multiple citations by including more than one citation key in the \cite command
% \citet{jon90,jam91}			⇒	Jones et al. (1990); James et al. (1991)
% \citep{jon90,jam91}			⇒	(Jones et al., 1990; James et al. 1991)
% \citep{jon90,jon91}			⇒	(Jones et al. 1990, 1991)
% \citep{jon90a,jon90b}		⇒	(Jones et al. 1990a,b)
%
